香港低慾望｜不婚不買樓 垃圾站撿家具 70後中佬棄名利搬入長洲整麵包：賺少啲，買回多點生活

所謂三十而立、四十而不惑，70後的Wallace正值事業衝鋒期的年紀，未到50歲已知天命：「香港充斥着要讀書、奮鬥、做一份工作的人，他們有很清晰的階梯：結婚生子、成家立室、養育下一代，這就會很完美了。但我不是一個在制度下運作的人，我一直都是有很大慾望的人，只是我追求的不是要一輛法拉利，而是生活。本來已打算離開香港，不再留下，因為感覺不到是在生活，不過自從搬來長洲，我找到生活。」

市區生活引起焦慮 搬入長洲尋找生活
Wallace今年40多歲，是長洲的「新移民」，年輕時跟隨過父親開工廠做商品設計生意，2012年開始做攝影師，又會做網頁發展等工作，成為自由工作的斜桿族（Slasher），以往一直習慣在世界各地通處跑。2018年回港，卻選擇在長洲定居，過淡泊生活，有時整個星期也不出島。

「我以前做的產品設計，都是開發了、做展覽再做出口，由一年只有兩個展覽，後來變了一年12個，甚至一年30個。以前的人會說出處不如聚處，但現在好像聚爆了。那個速度我承受不了，每次也是很快、很快要你交貨。」市區生活節奏的急速，令Wallace的身心也受不住，於是在外國做完出口生意，回港後選擇做攝影工作，卻又感受同樣的問題，工作越來越快、越來越多，「一個人要身兼多少職呢？以前一個攝影師只要懂得操控一部相機，但今時今日，只能操控一部相機，好像已沒資格做攝影師。這麼多事情要由一個人做，還要是很合理的。」

後來，Wallace又涉獵網頁發展工作，觀察世界各地，早早察覺到人很容易被科技支配，「近日很流行那齣《The Social Dilemma》，提出的問題，在外國早5年前已經出現，香港現在也發生中，我不意外。」城市和科技的發達，令他開始焦慮，切身感受對身體、精神上的折磨，「這個年代，我們坐在電腦前，長期在網絡世界裏。除了不良姿勢傷害身體，全部人五癆七傷，還傷害了腦袋。試想想在社會中有多少精神病人？現在我出去市區時，也感到很焦慮。」生活節奏、社會氣氛也令Wallace無所適從。直到2018年，Wallace在外地工作完畢，要回香港，他決定找個家安頓，告訴自己要尋回生活，最終落戶長洲，跟小狗「初三」一起居住。

最愛長洲人情味 做古法酸種麵包換取健康
「來到長洲，我選擇了很慢的工作，就是做麵包。」用一紮鹹水草、一張紙，Wallace包起一個又一個麵包，預備送貨到各家各戶。Wallace在2018年2月開始做酸種麵包「哨牙刀」，取自酸種麵包英文「Sourdough」的諧音。

酸種麵包成份簡單，用麵粉和水製成的酸種取替市面上的快速酵母，其餘成份一般也只會用麵粉、水、鹽，有時會加入少許糖增加風味。剩下的最重要「材料」則是時間，讓它慢慢發酵，從麵團到成品，每個也要經歷40至60小時，「它有生命在裏面，不同濕度、溫度、空氣、環境下，有不同微生物成長，做出來的麵包都會有分別，從發酵中，會看到生命循環。完全純天然時，就等同以前的農民真的只依靠天氣，上天給你就給你，不給就不給你？會否放輕了心態、放輕了腳步，要等，不要那麼急促呢？麵包控制了我的時間、管我的規律，真的啟發到我，這件事令我在這兒找到甚麼是生活。」

麵包意外地令他重新反思市區匆忙的生活。透過麵包，Wallace與人連繫，亦多了一份耐心，聆聽別人的故事。「這也是我做麵包的用意，開初是為了認識別人，還可以介紹真正健康的東西給島裏的人和我自己。」初初，Wallace做麵包其實只是無心插柳，自己想吃包就去做，一開始時只在家中焗麵包，有時會請鄰居吃，「怎料鄰舍一個一個地累積，成了個社群。」後來需求變多，他嘗試放到商店寄賣，「可是，寄賣很多時會剩下麵包，我不想浪費。」他決定改為請街坊在網上訂麵包，按需要焗；「宣傳」基本上只靠口耳相傳，而且一周只做兩天，十分佛系。訂完可以到他的工作室自取，島民則可選擇送貨上門，「因為我患有強直性關節炎，必須要常常動。踩單車可以多動，又可以送貨，身體也變得健康了。」

以往，Wallace的工作不定時，身體一直也不太好，經常有痛症，加上他患有強直性關節炎，做過手術，「花過很多錢，到不同地方看病，也找不到確切的治療方法。可能我那時有一種心態，付錢就可以藥到病除，沒有給時間康復。」島上的簡樸生活，卻在不知不覺間醫治了他，「在長洲，步行距離內有你的一切所需，換來健康，因為經常要步行。島中又有很多人懂氣功、太極，早上很多人站樁，很多健康的東西在環境中。」來到長洲，他更認識了很好的中醫師，為他針灸，教他養生，「當然也非常需要你自己也自律地做運動。否則他也不想幫你看診，他覺得你自己也放棄自己，幫你也是白費力氣吧。」

享受另類奢侈 捨棄高物質生活
Wallace愛上長洲，除了因為能自給自足，亦因為找回以往在外國生活時習以為常、現時市區生活卻缺失了的人情味。他認為，在長洲，即使街坊有不同的價值觀，仍能和而不同地一起生活。搬入長洲短短兩年間，Wallace以包會友，認識了不少人，「在這兒令我找到很多，學習慢慢去感受、去了解，有耐心聆聽，每一個人也有自己的故事，這兒的生活節奏應該適合我。」

自從搬到長洲，Wallace覺得終於找到久違的生活，「在市區看到別人常常吵架、喊苦喊忽、打架。這兒卻不是，有很多歡樂、歡笑、有種包容。看到生命的誕生，大家會很開心，病又有醫院，在上面有療養院，墳場也有，生老病死齊全，會感受到安定的日子。」他覺得這兒有城市人嚮往的生活，像個小鎮一樣，事物保留得好，小店也有生存空間。

但是找回自己的生活並非沒有代價，Wallace也放棄了擁有過的多姿多采：「我年輕時會追求這種精采，那時可能是因為賺到錢，想吃日本菜，就立即飛到東京吃東西，去玩三日兩夜，走！會很追求虛榮，你在電視劇看到那種大屋、有工人、有車……種種以為是榮耀的東西，之後才發現原來是虛的，只是虛榮。」

買回來的快樂和奢侈不實在，他反而覺得現在找回簡單生活，其實更奢侈，「有人會說：你在長洲生活這麼爽，這麼舒服。我也會一句回應他：你不要賺那麼多錢就可以了。賺錢少一點，買回多一點生活，多奢侈！」他形容，現在的生活是天大的改變，比以前豐富得多，「在這兒我可以穿着短褲、走到沙灘游泳、滴着水回家洗澡；又有吃方面的豐富，不再局限於樓下商場有多少餐廳，這裏有很多家庭煮飯時會叫你一起吃；秋天時走到沙灘挖蜆，回來煮意粉、下芝士就一頓飯。我所有擁有的東西、衫褲鞋襪，不是垃圾站撿回來，就是朋友捐贈的。」

不是歸隱避世 在長洲展望未來社會
不在市區生活，是打算過歸隱、斷捨離、不須花錢的生活嗎？Wallace則認為也要有現實的考慮，不能完全沒有收入地生活：「其實賺錢和追求沒變過，只是用了不同的方法，沒了一個銀碼指標。好像以前說百萬富翁，現在百萬富翁好像已不是富翁，是這個道理。」他笑說，最理想是可以多賺一點錢，卻用少一點時間，「最好我一星期只上班一天，但是可以賺足夠一個月生活的錢，完美！我是香港人，抱歉，就是這樣。我始終會設一條基礎線、貧窮的底線，例如有大病，要錢醫治，會考慮這些。因為社會未必能夠照顧你，錢是其中一個很現實的保障。」

慢活看似是要避世，其實Wallace卻恰恰相反，是想調整心態，找出路融入世界：「這個地方給我很基本的環境去展望未來。外面社會發生的事，我也不是置身事外的。2014年到現在，以致這兩年香港發生的事，應該令很多人反思，現在這段時間令整個社會靜了下來、慢了下來，大家找找流水該如何走。就Be water吧，隨水而行，這不就是香港人的DNA嗎？我選擇了走支流，說不定能匯聚到，就會變成大河，你怎知道呢？」